---
title:  'Суми, різниці, добутки та частки | Математичний аналіз простими словами'
...

# <br/> Суми, різниці, добутки та частки
<p class="a rotatedFloralHeartBullet"></p>

Ми навчилися диференціювати прості алгебраїчні функції, такі як
$x^2 + c$ або $ax^4$, і тепер маємо розібратись, як диференціювати
*суму*[]{#sumdiffer} двох або більше функцій.

Наприклад, нехай $$ y = (x^2+c) + (ax^4+b); $$ тоді яким буде
$\dfrac{dy}{dx}$? Як ми будемо працювати над цією задачею?

Відповідь на це запитання досить проста: продиференціюйте їх одну за
одною таким чином: $$ \dfrac{dy}{dx} = 2x + 4ax^3. $$

Якщо у вас є сумніви, чи це правильно, спробуйте більш загальний
випадок, керуючись початковими принципами. І це буде наступний шлях:
нехай $$y = u+v,$$ де $u$ --- будь-яка функція від $x$, і $v$ --- будь-яка
інша функція від $x$. Тоді, якщо $x$ збільшиться до $x+dx$, $y$
збільшиться до $y+dy$; $u$ збільшиться до $u+du$; і $v$ до $v+dv$.
І матимемо: $y+dy = u+du + v+dv.$ Віднімаючи початкове $y = u+v$, отримуємо $dy = du+dv,$ і поділивши це на $dx$, отримаємо:
$$\dfrac{dy}{dx} = \dfrac{du}{dx} + \dfrac{dv}{dx}.$$

Це відповідає описаній вище процедурі. Ви диференціюєте кожну функцію
окремо та складаєте результати. Отже, якщо тепер ми візьмемо наведений у
попередньому параграфі приклад та введемо значення двох функцій, ми
матимемо, використовуючи нотацію наведену у [розділі III](3.md#note),
$$\begin{alignat*}{2} \frac{dy}{dx} & = \frac{d(x^2+c)}{dx} &&+
\frac{d(ax^4+b)} {dx} \\ & = 2x &&+ 4ax^3, \end{alignat*}$$ так
само, як і раніше.

Якби було три функції від $x$, які ми можемо назвати $u$, $v$ і $w$, так
що $$\begin{align*} y &= u+v+w; \\ \text{тоді}\; \frac{dy}{dx} &=
\frac{du}{dx} + \frac{dv}{dx} + \frac{dw}{dx}. \end{align*}$$

З цього одразу випливає правило для *віднімання*, адже якби функція $v$
сама була від'ємною, її диференціальний коефіцієнт також був би
від'ємним; так що диференціюючи $$\begin{align*} y &= uv, \\ \text{
ми маємо отримати}\; \frac{dy}{dx} &= \frac{du}{dx} - \frac{dv}{dx}.
\end{align*}$$

Але коли ми маємо справу з *добутком*, стає трохи складніше.

Припустімо, що нас попросили продиференціювати вираз $$ y = (x^2+c) ×
  (ax^4+b), $$ що нам робити? Результатом точно *не* буде $2x × 4ax^3$;
оскільки легко побачити, що ані $c × ax^4$, ані $x^2 × b$ не було б
взято до цього добутку.

Тепер є два шляхи, якими ми можемо приступити до роботи.

*Перший спосіб.* Виконайте спочатку множення, і потім, розв'язавши його,
диференціюйте.

Відповідно, ми множимо $x^2 + c$ на $ax^4 + b$.

Це дає $ax^6 + acx^4 + bx^2 + bc$.

Тепер диференціюємо та отримаємо:
$$ \dfrac{dy}{dx} = 6ax^5 + 4acx^3 + 2bx. $$

*Другий спосіб.* Повернемося до початкових принципів і розглянемо
рівняння $$ y = u × v; $$ де $u$ --- одна функція від $x$, а $v$ ---
будь-яка інша функція від $x$. Тоді, якщо $x$ зростає до $x+dx$; і $y$
до $y+dy$; і $u$ стає $u+du$, а $v$ стає $v+dv$, ми матимемо:
$$\begin{align*} y + dy &= (u + du) × (v + dv) \\ &= u · v + u · dv +
v · du + du · dv. \end{align*}$$

Тут $du · dv$ є малою величиною другого порядку малості, і тому може
бути відкинуто, залишивши $$ y + dy = u · v + u · dv + v · du. $$

Тоді, віднявши початкове $y = u· v$, ми залишимо
$$ dy = u · dv + v · du; $$ і, поділивши на $dx$, отримаємо результат:
$$ \dfrac{dy}{dx} = u\,
  \dfrac{dv}{dx} + v\, \dfrac{du}{dx} . $$

Тобто, наші інструкції будуть наступними: []{#differprod}*Щоб
диференціювати добуток двох функцій, помножте кожну функцію на похідну
іншої та складіть два отримані таким чином добутки.*

Зауважте, що цей процес полягає у наступному: вважайте $u$ константою
під час диференціювання $v$; потім розглядайте $v$ як константу, поки ви
диференціюєте $u$; і повна похідна $\dfrac{dy}{dx}$ буде сумою цих двох
результатів.

Тепер, винайшовши це правило, застосуємо його до конкретного прикладу,
який розглядався вище.

Ми хочемо продиференціювати добуток $$ (x^2 + c) × (ax^4 + b). $$

Назвемо $(x^2 + c) = u$ та $(ax^4 + b) = v$.

Тоді, за щойно встановленим загальним правилом, ми можемо написати:

**!screen-dependent-scale-begin!** $$\begin{alignat*}{2} \dfrac{dy}{dx}
&= (x^2 + c)\, \frac{d(ax^4 + b)}{dx} &&+ (ax^4 + b)\,
\frac{d(x^2 + c)}{dx} \\ &= (x^2 + c)\, 4ax^3 &&+ (ax^4 + b)\,
2x \\ &= 4ax^5 + 4acx^3 &&+ 2ax^5 + 2bx, \\ \dfrac{dy}{dx} &=
6ax^5 + 4acx^3 &&+ 2bx, \end{alignat*}$$
**!screen-dependent-scale-end!**

точно так само, як і раніше.

Нарешті, ми маємо диференціювати *частки*.

Розглянемо такий приклад: $y = \dfrac{bx^5 + c}{x^2 + a}$. У цьому
випадку марно намагатися опрацювати ділення заздалегідь, тому що
$x^2 + a$ не ділиться на $bx^5 + c$, і вони не мають спільного множника.
Тож не залишається нічого іншого, як повернутися до початкових принципів
і винайти правило. Тому ми візьмемо $$y = \frac{u}{v};$$ де $u$ і $v$
дві різні функції незалежної змінної $x$. Тоді, коли $x$ стане $x + dx$,
$y$ стане $y + dy$; і $u$ стане $u
  + du$, а $v$ стане $v + dv$. Тоді
$$ y + dy = \dfrac{u + du}{v + dv}. $$

Тепер виконаємо алгебраїчне ділення наступним чином:
[![](33283-t/images/chapter6eq.png)]{#chapter6eq}

Оскільки обидва ці залишки є малими величинами другого порядку, ними
можна знехтувати, і ділення може зупинитися на цьому, оскільки будь-які
подальші залишки будуть ще меншими.

Отже, ми отримали: $$\begin{align*} y + dy &= \dfrac{u}{v} +
\dfrac{du}{v} - \dfrac{u· dv}{v^2}; \\ \end{align*}$$ що може бути
записано як $$\begin{align*} &= \dfrac{u}{v} + \dfrac{v· du - u·
dv}{v^2}. \\ \end{align*}$$ Тепер віднімемо початкове
$y = \dfrac{u}{v}$, і у нас залишиться: $$\begin{align*} dy &=
\dfrac{v· du - u· dv}{v^2}; \\ \text{звідки}\; \dfrac{dy}{dx} &=
\dfrac{v\, \dfrac{du}{dx} - u\, \dfrac{dv}{dx}}{v^2}.
\end{align*}$$

Це дає нам інструкції щодо того, *як диференціювати ділення двох
функцій. Помножте функцію дільника на похідну функції діленого; потім
помножте функцію діленого на похідну функції дільника, і відніміть.
Нарешті, поділіть на квадрат функції дільника*.

Повертаючись до нашого прикладу $y = \dfrac{bx^5 + c}{x^2 + a}$,
$$\begin{align*} \text{ запишемо}\; bx^5 + c &= u; \\ \text{та}\;
x^2 + a &= v. \end{align*}$$

Тоді

**!screen-dependent-scale-begin!** $$\begin{align*} \frac{dy}{dx} &=
\frac{(x^2 + a)\, \dfrac{d(bx^5 + c)}{dx} - (bx^5 + c)\,
\dfrac{d(x^2 + a)}{dx}}{(x^2 + a)^2} \\ &= \frac{(x^2 +
a)(5bx^4) - (bx^5 + c)(2x)}{(x^2 + a)^2}, \\ \frac{dy}{dx} &=
\frac{3bx^6 + 5abx^4 - 2cx}{(x^2 + a)^2}.\quad\text{(Відповідь.)}
\end{align*}$$ **!screen-dependent-scale-end!**

Розрахунок часток часто втомлює, але в ньому немає нічого складного.

Далі наведено кілька ще повністю розрахованих прикладів.[]{#examples3}

\(1\) Продиференціювати $y = \dfrac{a}{b^2} x^3 - \dfrac{a^2}{b} x +
  \dfrac{a^2}{b^2}$.

Будучи константою, $\dfrac{a^2}{b^2}$ стає нулем, і ми маємо
$$ \frac{dy}{dx}
  = \frac{a}{b^2} × 3 × x^{3-1} - \frac{a^2}{b} × 1 × x^{1-1}. $$

Але $x^{1-1} = x^0 = 1$; тож ми отримуємо:
$$ \frac{dy}{dx} = \frac{3a}{b^2}
  x^2 - \frac{a^2}{b}. $$

\(2\) Продиференціюйте $y = 2a\sqrt{bx^3} - \dfrac{3b \sqrt[3]{a}}{x} -
  2\sqrt{ab}$.

Переписавши $x$ у формі степеня, ми маємо
$$ y = 2a\sqrt{b} x^{\frac{3}{2}} -
  3b \sqrt[3]{a} x^{-1} - 2\sqrt{ab}. $$

Тепер $$\begin{align*}\frac{dy}{dx} = 2a\sqrt{b} × \tfrac{3}{2} × x^{\frac{3}{2}-1} -
  3b\sqrt[3]{a} × (-1) × x^{-1-1}; \\ \text{або, }\; \frac{dy}{dx} = 3a\sqrt{bx}
  + \frac{3b\sqrt[3]{a}}{x^2}.\end{align*}$$

\(3\) Продиференціюйте $z = 1.8 \sqrt[3]{\dfrac{1}{\theta^2}} -
  \dfrac{4.4}{\sqrt[5]{\theta}} - 27°$.

Це можна записати: $z= 1.8\, \theta^{-\frac{2}{3}} - 4.4\,
  \theta^{-\frac{1}{5}} - 27°$.

$27°$ зникає, і ми маємо $$\begin{align*}\frac{dz}{d\theta} = 1.8 × -\tfrac{2}{3} ×
  \theta^{-\frac{2}{3}-1} - 4.4 ×
  \left(-\tfrac{1}{5}\right)\theta^{-\frac{1}{5}-1}; \\ \text{або}\;,
  \frac{dz}{d\theta} = -1.2\, \theta^{-\frac{5}{3}} + 0.88\, \theta^{-\frac
  {6}{5}}; \\ \text{або,}\; \frac{dz}{d\theta} = \frac{0.88}{\sqrt[5]{\theta^6}}
  - \frac{1.2}{\sqrt[3]{\theta^5}}.\end{align*}$$

\(4\) Продиференціюйте $v = (3t^2 - 1.2 t + 1)^3$.

Прямий спосіб зробити це буде пояснено пізніше (див. [тут](9.md#dodge));
але ми можемо впоратися з цим зараз без будь-яких труднощів.

Розгортаючи куб, отримуємо

**!screen-dependent-scale-begin!**
$$ v = 27t^6 - 32.4t^5 + 39.96t^4 - 23.328t^3 +
  13.32t^2 - 3.6t + 1; $$ отже
$$ \frac{dv}{dt} = 162t^5 - 162t^4 + 159.84t^3 -
  69.984t^2 + 26.64t - 3.6. $$ **!screen-dependent-scale-end!**

\(5\) Продиференціюйте $y = (2x - 3)(x + 1)^2$.

**!screen-dependent-scale-begin!** $$\begin{alignat*}{2} \frac{dy}{dx}
&= (2x - 3)\, \frac{d\bigl[(x + 1)(x + 1)\bigr]}{dx} &&+ (x +
1)^2\, \frac{d(2x - 3)}{dx} \\ &= (2x - 3) \left[(x + 1)\,
\frac{d(x + 1)}{dx}\right. &&+ \left.(x + 1)\, \frac{d(x +
1)}{dx}\right] \\ & &&+ (x + 1)^2\, \frac{d(2x - 3)}{dx} \\ &=
2(x + 1)\bigl[(2x - 3) + (x + 1)\bigr] &&= 2(x + 1)(3x - 2)
\end{alignat*}$$ **!screen-dependent-scale-end!**

або, простіше кажучи, помножити, а потім продиференціювати.

\(6\) Продиференціюйте $y = 0.5 x^3(x-3)$. $$\begin{align*}
\frac{dy}{dx} &= 0.5\left[x^3 \frac{d(x-3)}{dx} + (x-3)
\frac{d(x^3)}{dx}\right] \\ &= 0.5\left[x^3 + (x-3) ×
3x^2\right] = 2x^3 - 4.5x^2. \end{align*}$$

Так само, як і у попередньому прикладі.

\(7\) Продиференціюйте $w = \left(\theta + \dfrac{1}{\theta}\right)
  \left(\sqrt{\theta} + \dfrac{1}{\sqrt{\theta}}\right)$.

Це можна записати як

**!screen-dependent-scale-begin!** $$\begin{gather*} w = (\theta +
\theta^{-1})(\theta^{\frac{1}{2}} + \theta^{-\frac{1}{2}}). \\
\begin{aligned} \frac{dw}{d\theta} &= (\theta + \theta^{-1})
\frac{d(\theta^{\frac{1}{2}} +
\theta^{-\frac{1}{2}})}{d\theta} + (\theta^{\frac{1}{2}} +
\theta^{-\frac{1}{2}}) \frac{d(\theta+\theta^{-1})}{d\theta}
\\ &= (\theta +
\theta^{-1})(\tfrac{1}{2}\theta^{-\frac{1}{2}} -
\tfrac{1}{2}\theta^{-\frac{3}{2}}) + (\theta^{\frac{1}{2}} +
\theta^{-\frac{1}{2}})(1 - \theta^{-2}) \\ &=
\tfrac{1}{2}(\theta^{ \frac{1}{2}} + \theta^{-\frac{3}{2}} -
\theta^{-\frac{1}{2}} - \theta^{-\frac{5}{2}}) + (\theta^{
\frac{1}{2}} + \theta^{-\frac{1}{2}} - \theta^{-\frac{3}{2}} -
\theta^{-\frac{5}{2}}) \\ &= \tfrac{3}{2} \left(\sqrt{\theta} -
\frac{1}{\sqrt{\theta^5}}\right) + \tfrac{1}{2}
\left(\frac{1}{\sqrt{\theta}} -
\frac{1}{\sqrt{\theta^3}}\right). \end{aligned} \end{gather*}$$
**!screen-dependent-scale-end!**

Це, знову ж таки, можна отримати простіше, спочатку помноживши два
множники, а потім продиференціювавши. Однак це не завжди можливо; див.,
наприклад, [тут](16.md#example1), приклад 8, в якому правило
диференціювання добутку *має* бути використаним.

\(8\) Продиференціюйте $y =\dfrac{a}{1 + a\sqrt{x} + a^2x}$.
$$\begin{align*} \frac{dy}{dx} &= \frac{(1 + ax^{\frac{1}{2}} +
a^2x) × 0 - a\dfrac{d(1 + ax^{\frac{1}{2}} + a^2x)}{dx}} {(1 +
a\sqrt{x} + a^2x)^2} \\ &= -
\frac{a(\frac{1}{2}ax^{-\frac{1}{2}} + a^2)} {(1 +
ax^{\frac{1}{2}} + a^2x)^2}. \end{align*}$$

\(9\) Продиференціюйте $y = \dfrac{x^2}{x^2 + 1}$. $$ \dfrac{dy}{dx} =
  \dfrac{(x^2 + 1)\, 2x - x^2 × 2x}{(x^2 + 1)^2} = \dfrac{2x}{(x^2 + 1)^2}. $$

\(10\) Продиференціюйте $y = \dfrac{a + \sqrt{x}}{a - \sqrt{x}}$.

У формі степеня, $y = \dfrac{a + x^{\frac{1}{2}}}{a - x^{\frac{1}{2}}}$.

**!screen-dependent-scale-begin!** $$\begin{align*}
  \frac{dy}{dx} = \frac{(a - x^{\frac{1}{2}})( \tfrac{1}{2} x^{-\frac{1}{2}}) -
  (a + x^{\frac{1}{2}})(-\tfrac{1}{2} x^{-\frac{1}{2}})} {(a -
  x^{\frac{1}{2}})^2} = \frac{ a - x^{\frac{1}{2}} + a + x^{\frac{1}{2}}} {2(a -
  x^{\frac{1}{2}})^2\, x^{\frac{1}{2}}}; \\ \text{отже}\; \frac{dy}{dx} =
  \frac{a}{(a - \sqrt{x})^2\, \sqrt{x}}.\end{align*}$$
**!screen-dependent-scale-end!**

\(11\) Продиференціювати

$$\begin{align*} \theta &= \frac{1 - a \sqrt[3]{t^2}}{1 + a
\sqrt[2]{t^3}}. \\ \text{Тепер}\; \theta &= \frac{1 -
at^{\frac{2}{3}}}{1 + at^{\frac{3}{2}}}. \end{align*}$$
$$\begin{align*} \frac{d\theta}{dt} &= \frac{(1 + at^{\frac{3}{2}})
(-\tfrac{2}{3} at^{-\frac{1}{3}}) - (1 - at^{\frac{2}{3}}) ×
\tfrac{3}{2} at^{\frac{1}{2}}} {(1 + at^{\frac{3}{2}})^2} \\ &=
\frac{5a^2 \sqrt[6]{t^7} - \dfrac{4a}{\sqrt[3]{t}} - 9a
\sqrt[2]{t}} {6(1 + a \sqrt[2]{t^3})^2}. \end{align*}$$

\(12\) Резервуар квадратного поперечного перерізу має сторони, нахилені
до вертикалі під кутом $45°$. Сторона дна становить $200$ футів.
Знайдіть вираз для кількості води, яка вливається або витікає, коли
глибина води змінюється на $1$ фут; отже, знайдіть у галонах кількість,
що вилучається щогодини, коли глибина зменшується з $14$ до $10$ футів
за $24$ години.

Об'єм усіченої піраміди висотою $H$ і основами $A$ та $a$ дорівнює $V =
  \dfrac{H}{3} (A + a + \sqrt{Aa} )$. Легко побачити, що якщо нахил
становить $45°$, а глибина $h$, довжина сторони квадратної поверхні води
становить $200
  + 2h$ футів, отже об'єм води
$$\begin{align*}\dfrac{h}{3} [200^2 + (200 + 2h)^2 + 200(200 +
  2h)] =\\= 40 000h + 400h^2 + \dfrac{4h^3}{3}.\end{align*}$$

$\dfrac{dV}{dh} = 40 000 + 800h + 4h^2 = {}$ кубічних футів на фут
варіації глибини. Середній рівень від $14$ до $10$ футів становить $12$
футів, коли $h
  = 12$, $\dfrac{dV}{dh} = 50 176$ кубічних футів.

Галони на годину відповідають зміні глибини на $4$ фути. за $24$ години
${} = \dfrac{4 × 50 176 × 6.25}{24} = 52 267$ галонів.

\(13\) Абсолютний тиск, в атмосферах, $P$, насиченого пару при
температурі $t°$ C. визначено Дюлонгом як
$P = \left( \dfrac{40 + t}{140} \right )^5$, доки $t$ вище $80°$. Знайти
швидкість зміни тиску з температурою при 100°С.

Розкладемо чисельник за біноміальною теоремою (див.
[тут](14.md#binomtheo)).$$\begin{align*}P = \frac{1}{140^5} (40^5 + 5×40^4 t
  + 10 × 40^3 t^2 +\\+ 10 × 40^2 t^3 + 5 × 40t^4 + t^5); \end{align*}$$

**!screen-dependent-scale-begin!** $$\begin{align*}\text{отже}\; \dfrac{dP}{dt}
= &\dfrac{1}{537.824 × 10^5} \\ &(5 × 40^4 + 20 × 40^3 t + 30 ×
40^2 t^2 + 20 × 40t^3 + 5t^4), \end{align*}$$ **!screen-dependent-scale-end!**

якщо $t = 100$, це становить $0.036$ атмосфери на
зміну температури на один градус Цельсія.

---

### Вправи III

\(1\) Диференціюйте[]{#examples2}

(*a*) $u = 1 + x + \dfrac{x^2}{1 × 2} + \dfrac{x^3}{1 × 2 × 3} +
  \dotsb$.

(*b*) $y = ax^2 + bx + c$. (*c* ) $y = (x + a)^2$.

(*d*) $y = (x + a)^3$.

\(2\) Якщо $w = at - \frac{1}{2}bt^2$, знайдіть $\dfrac{dw}{dt}$.

\(3\) Знайдіть похідну $$ y = (x + \sqrt{-1}) × (x - \sqrt{-1}). $$

\(4\) Продиференціюйте $$ y = (197x - 34x^2) × (7 + 22x - 83x^3). $$

\(5\) Якщо $x = (y + 3) × (y + 5)$, знайдіть $\dfrac{dx}{dy}$.

\(6\) Продиференціюйте $y = 1.3709x × (112.6 + 45.202x^2)$.

Знайдіть похідні від

\(7\) $y = \dfrac{2x + 3}{3x + 2}$.

\(8\) $y = \dfrac{1 + x + 2x^2 + 3x^3}{1 + x + 2x^2}$.

\(9\) $y = \dfrac{ax + b}{cx + d}$.

\(10\) $y = \dfrac{x^n + a}{x^{-n} + b}$.

\(11\) Температура $t$ нитки електричної лампи розжарювання пов\'язана
зі струмом, що проходить через лампу, співвідношенням
$$ C = a + bt + ct^2. $$

Знайдіть вираз, що відповідає зміні сили струму при зміні температури.

\(12\) Наступні формули були запропоновані для вираження співвідношення
між електричним опором $R$ дроту при температурі $t°$ C. та опором $R_0$
цього самого дроту при $0°$ за Цельсієм, $a$, $b$, $c$ є константами.
$$\begin{align*} R &= R_0(1 + at + bt^2). \\ R &= R_0(1 + at +
b\sqrt{t}). \\ R &= R_0(1 + at + bt^2)^{-1}. \end{align*}$$

Знайдіть швидкість зміни опору залежно від температури, що визначається
кожною з цих формул.

\(13\) Виявлено, що електрорушійна сила $E$ певного типу гальванічного
елемента змінюється залежно від температури $t$ відповідно до
співвідношення

$$\begin{align*}E = 1.4340 \bigl[1 - 0.000814(t-15)+ \\+ 0.000007 (t-15)^2\bigr] \text{
  вольт}.\end{align*}$$

Знайдіть зміну електрорушійної сили на градус при $15°$, $20°$ і $25°$.

\(14\) Електрорушійна сила, необхідна для підтримки електричної дуги
довжиною $l$ зі струмом інтенсивності $i$, була встановлена місис
Айртон, як $$ E = a +
  bl + \frac{c + kl} {i}, $$ де $a$, $b$, $c$, $k$ константи.

Знайдіть вираз для зміни електрорушійної сили (*a*) з урахуванням
довжини дуги; (*b*) з урахуванням сили струму.

### Відповіді

\(1\) (*a*) $1 + x + \dfrac{x^2}{2} + \dfrac{x^3}{6} + \dfrac{x^4}{24} +
  \ldots$

(*b*) $2ax + b$.

(*c* ) $2x + 2a$.

(*d*) $3x^2 + 6ax + 3a^2$.

\(2\) $\dfrac{dw}{dt} = a - bt$.

\(3\) $\dfrac{dy}{dx} = 2x$.

\(4\) **!screen-dependent-scale-begin!**
$14110x^4 - 65404x^3 - 2244x^2 + 8192x + 1379$.
**!screen-dependent-scale-end!**

\(5\) $\dfrac{dx}{dy} = 2y + 8$.

\(6\) $185.9022654x^2 + 154.36334$.

\(7\) $\dfrac{-5}{(3x + 2)^2}$.

\(8\) $\dfrac{6x^4 + 6x^3 + 9x^2}{(1 + x + 2x^2)^2}$.

\(9\) $\dfrac{ad - bc}{(cx + d)^2}$.

\(10\) $\dfrac{anx^{-n-1} + bnx^{n-1} + 2nx^{-1}}{(x^{-n} + b)^2}$.

\(11\) $b + 2ct$.

\(12\) $R_0(a + 2bt)$,   $R_0 \left(a +
  \dfrac{b}{2\sqrt{t}}\right)$,   $-\dfrac{R_0(a + 2bt)}{(1 + at +
  bt^2)^2}$   or   $\dfrac{R^2 (a + 2bt)}{R_0}$.

\(13\) $1.4340(0.000014t - 0.001024)$,   $-0.00117$,   $-0.00107$,  
$-0.00097$.

\(14\) $\dfrac{dE}{dl} = b + \dfrac{k}{i}$,   $\dfrac{dE}{di} =
  -\dfrac{c + kl}{i^2}$.

---
