#  Багаторазове Диференціювання

Спробуємо кілька разів повторити операцію диференціювання функції (див.
[тут](3.md#function)). Почнемо з конкретного випадку.

Нехай $y = x^5$. $$\begin{alignat*}{3} &\text{Перше, }
  &&5x^4. && \\ &\text{друге, } &&5
  × 4x^3 &&= 20x^3. \\ &\text{третє, } &&5 ×
  4 × 3x^2 &&= 60x^2. \\ &\text{четверте, }
  &&5 × 4 × 3 × 2x &&= 120x. \\ &\text{п'яте, }
  &&5 × 4 × 3 × 2 × 1 &&= 120. \\
  &\text{шосте, } && &&= 0. \end{alignat*}$$

Є певна нотація, вже знайома нам (див. [тут](3.md#notation)), яка
використовується деякими авторами, що дуже зручно. Я маю на увазі
використання загального символу $f(x)$ для будь-якої функції від $x$.
Тут символ $f( )$ читається як «функція від» без вказівки, яка саме
функція. Таким чином, вислів $y=f(x)$ просто говорить нам, що $y$ є
функцією від $x$, що може бути $x^2$ або $ax^n$, або $\cos x$, або
будь-яка інша складна функція від $x$.

Відповідний символ для похідної --- $f'(x)$, що простіше записати, ніж
$\dfrac{dy}{dx}$. Це називається «похідною функцією» від $x$.

Припустимо, що ми диференціюємо знову, тоді ми отримаємо «другу похідну
функцію», яка позначається $f''(x)$; і так далі.

Тепер давайте узагальнимо.

Нехай $y = f(x) = x^n$.

**!screen-dependent-scale-begin!**
$$\begin{align*} \text{Перше}\; f'(x) &= nx^{n-1}. \\
  \text{друге,}\; f''(x) &= n(n-1)x^{n-2}. \\ \text{третє,}\;
  f'''(x) &= n(n-1)(n-2)x^{n-3}. \\ \text{чeтверте,}\; 
  f''''(x) &= n(n-1)(n-2)(n-3)x^{n-4}. \\
  &\llap{\text{і т.д.,}} \text{ і т.д.} \end{align*}$$
**!screen-dependent-scale-end!**

Але це не єдиний спосіб позначати багаторазове диференціювання. Якщо
$$\begin{align*} \text{початкова функція це}\; y &= f(x); \\ \text{перше
  диференціювання дає}\; \frac{dy}{dx} &= f'(x); \\ \text{друге}\; 
  \frac{d\left(\dfrac{dy}{dx}\right)}{dx} &= f''(x);
  \end{align*}$$ і це зручніше записати як $\dfrac{d^2y}{(dx)^2}$, або
частіше $\dfrac{d^2y}{dx^2}$. Подібним чином ми можемо записати як
результат триразового диференціювання $\dfrac{d^3y}{dx^3} = f'''(x)$.

---

*Приклади.*

Тепер спробуймо $y = f(x) = 7x^4 + 3.5x^3 - \frac{1}{2}x^2 + x - 2$.
$$\begin{align*} \frac{dy}{dx} &= f'(x) = 28x^3 + 10.5x^2 - x + 1, \\
  \frac{d^2y}{dx^2} &= f''(x) = 84x^2 + 21x - 1, \\ \frac{d^3y}{dx^3} &=
  f'''(x) = 168x + 21, \\ \frac{d^4y}{dx^4} &= f''''(x) = 168, \\
  \frac{d^5y}{dx^5} &= f'''''(x) = 0. \end{align*}$$ Подібним чином,
якщо $y =
  \phi(x) = 3x(x^2 - 4)$, $$\begin{align*} \phi'(x) &= \frac{dy}{dx} =
  3\bigl[x × 2x + (x^2 - 4) × 1\bigr] = \\ &= 3(3x^2 - 4), \\ \phi''(x) &=
  \frac{d^2y}{dx^2} = 3 × 6x = 18x, \\ \phi'''(x) &= \frac{d^3y}{dx^3} = 18,
  \\ \phi''''(x) &= \frac{d^4y}{dx^4} = 0. \end{align*}$$

---

### Вправи IV

Знайдіть $\dfrac{dy}{dx}$ та $\dfrac{d^2y}{dx^2}$ для наступних виразів:

\(1\) $y = 17x + 12x^2$.

\(2\) $y = \dfrac{x^2 + a}{x + a}$.

\(3\) $y = 1 + \dfrac{x}{1} + \dfrac{x^2}{1×2} + \dfrac{x^3}{1×2×3} +
  \dfrac{x^4}{1×2×3×4}$.

\(4\) Знайдіть 2-гу та 3-тю похідні функції у Вправах III.
([тут](6.md#examples2)), від № 1 до № 7, а також у наведених прикладах
([тут](6.md#examples3)), від № 1 до № 7.

### Відповіді

\(1\) $17 + 24x$;   $24$.

\(2\) $\dfrac{x^2 + 2ax - a}{(x + a)^2}$;   $\dfrac{2a(a + 1)}{(x +
  a)^3}$.

\(3\) $1 + x + \dfrac{x^2}{1 × 2} + \dfrac{x^3}{1 × 2 × 3}$;   $1 + x
  + \dfrac{x^2}{1 × 2}$.

*Вправи III*

\(4\) (*Вправи III.* ):

\(1\) (*a* ) $\dfrac{d^2 y}{dx^2} = \dfrac{d^3 y}{dx^3} = 1 + x +
  \frac{1}{2}x^2 + \frac{1}{6} x^3 + \ldots$.

(*b* ) $2a$, $0$.

(*c* ) $2$, $0$.

(*d* ) $6x + 6a$, $6$.

\(2\) $-b$, $0$.

\(3\) $2$, $0$.

\(4\)
$\begin{gathered}[t] 56440x^3 - 196212x^2 - 4488x + 8192. \\ 169320x^2 -
  392424x - 4488. \end{gathered}$

\(5\) $2$, $0$.

\(6\) $371.80453x$, $371.80453$.

\(7\) $\dfrac{30}{(3x + 2)^3}$,   $-\dfrac{270}{(3x + 2)^4}$.

Приклади

\(1\) $\dfrac{6a}{b^2} x$,   $\dfrac{6a}{b^2}$.

\(2\) $\dfrac{3a \sqrt{b}} {2 \sqrt{x}} - \dfrac{6b
  \sqrt[3]{a}}{x^3}$,   $\dfrac{18b \sqrt[3]{a}}{x^4} - \dfrac{3a
  \sqrt{b}}{4 \sqrt{x^3}}$.

\(3\) $\dfrac{2}{\sqrt[3]{\theta^8}} -
  \dfrac{1.056}{\sqrt[5]{\theta^{11}}}$,  
$\dfrac{2.3232}{\sqrt[5]{\theta^{16}}} - \dfrac{16}{3 \sqrt[3]{\theta^{11}}}$.

\(4\)
$\begin{gathered}[t] 810t^4 - 648t^3 + 479.52t^2 - 139.968t + 26.64. \\
  3240t^3 - 1944t^2 + 959.04t - 139.968. \end{gathered}$

\(5\) $12x + 2$, $12$.

\(6\) $6x^2 - 9x$,   $12x - 9$.

\(7\) $\begin{aligned}[t] &\dfrac{3}{4} \left(\dfrac{1}{\sqrt{\theta}} +
  \dfrac{1}{\sqrt{\theta^5}}\right) +\dfrac{1}{4}
  \left(\dfrac{15}{\sqrt{\theta^7}} - \dfrac{1}{\sqrt{\theta^3}}\right). \\
  &\dfrac{3}{8} \left(\dfrac{1}{\sqrt{\theta^5}} -
  \dfrac{1}{\sqrt{\theta^3}}\right)
  -\dfrac{15}{8}\left(\dfrac{7}{\sqrt{\theta^9}} +
  \dfrac{1}{\sqrt{\theta^7}}\right). \end{aligned}$\

---
